\chapter*{Acknowledgements}

% Jury & rapporteurs
Je remercie tout d'abord les membres du jury pour avoir accepté de suivre mon
travail: Pr. François Alla, Pr. Stéphanie Allassonnière, Gaël Varoquaux et Inès
Vaz-Duarte-Luis. Un grand merci également à mes deux rapporteurs, Pr. Raphaël
Porcher et Gwenn Menvielle pour avoir pris le temps de relire mon manuscrit. Je
suis honoré d'être encadré par ces grands médecins et chercheurs que je n'aurais
jamais imaginé rencontrer.

% Superviseurs
Ensuite, un immense merci à mes deux superviseurs de thèse, Pr. Fabien Reyal et
Marc Lelarge, pour m'avoir fait confiance dès le début et pour votre encadrement
de qualité pendant ces trois ans. J'ai beaucoup appris grâce à vous et j'en
ressors grandi. Merci Fabien pour tes innombrables intuitions, ta franchise et
ton exigence, particulièrement sur la visualisation de données. Tu as su faire
le pont entre la médecine et la recherche en informatique, qui m'a permis de
garder en tête le besoin des patients tout au long de mes projets. Merci Marc
pour ton calme, ta rigueur, ta pédagogie et ton immense expertise en Machine
Learning notamment. Tu as accepté de me superviser en cours de thèse et je t'en
suis très reconnaissant, ma thèse n'aurait pas été la même sans ton aide.

% Research teams
J'ai eu la chance de travailler dans deux équipes de recherche, le RT2 Lab de
l'Institut Curie et l'équipe Dyogene de l'INRIA Paris. Mes premiers
remerciements vont au RT2Lab. Tout d'abord merci à Elise et Beatriz, mes
co-thésardes avec qui nous avons résolu bien des problèmes autant scientifiques
qu'administratifs, et qui m'ont permis de garder le sourire pendant toute ma
thèse. Ensuite, Judith sans qui je n'aurais jamais commencé cette thèse et qui
m'a été d'excellent conseil tout au long de mon parcours. Merci à Anne-Sophie,
pour son accompagnement, ses conseils et son expertise dans la recherche
médicale. Merci à Nadir, Lidia, Amyn, Dorian, Jeanne, Aullène, Marie, Zoé,
Emile, Jade, Eva, Sara et Imane pour avoir apporté une nouvelle dynamique à
l'équipe. Enfin merci à Floriane, Paul nouveaux thésards de l'équipe, pour leurs
conseils et leur aide, je vous souhaite le meilleur. Un grand merci également à
Dominique, sans qui je n'aurais jamais pu survivre administrativement à
l'Institut Curie. Ensuite, mes remerciements vont à l'équipe Dyogene. Je
remercie d'abord mes collègues de bureau, dit ``le bureau des boloss''. Luca, tu
es la première personne que j'ai croisé à l'INRIA et je te remercie infiniment
pour ton accueil, pour m'avoir intégré dans l'équipe, mais aussi pour nos
footings et sessions musique. Matthieu, Mathieu et Bastien, je vous remercie
pour votre bonne humeur quotidienne et votre générosité qui m'ont fait passer
d'excellents moments dans ce bureau. Merci également à mes collègues Ilia,
Thomas, Jakob, Lucas, David, Cedric, Antoine, Romain, Laurent et Kevin,
brillants chercheurs d'une grande humilité. Enfin merci à Hélène, qui m'a aidé
sur tous les sujets administratifs avec une gentillesse et une efficacité
remarquable.
% Capgemini
Enfin, merci à Capgemini et à sa division Invent pour nous avoir accueilli dans
leurs bureaux, et nous avoir permis de travaillé avec des équipes de qualité et
de bénéficier de leur aide et de leur expertise. Merci à Charlotte, Olivier,
Marc-Felix, Charles, Hakim, Louis, Karim, Émilie, François et Cléa.

% Random
Merci à tous les acteurs de la science ouverte notamment arXiv, medrXiv et
SciHub pour faciliter l'accès à la recherche à travers le monde. Merci à la
Boulangerie Moderne, pour ses madeleines en chocolat de qualité inégalée,
que je recommande à tout Paris.

% Friends
Merci à amis pour avoir toujours été là pour moi, et m'avoir encouragé tout
au long de mon parcours et de ma vie: ceux rencontrés à l'ECAM Lyon,
particulièrement Arnaud, Hubert, Jimmy et Lancelot; à Centrale, Anne-Laure et
Tom; et ceux de ManoMano, dont Vincent, Sébastien, Antoine, Florent, et Maxime.

% Family
Un immense merci à ma famille, qui compte énormément pour moi et que j'espère
rendre fier. En particulier, merci à mes parents pour leur amour et leur
éducation que j'ai parfois trouvé sévère mais qui s'est révélée juste. Merci à
mon frère qui a toujours été à mes côtés. Merci à Maké, ma marraine et seconde
mère, pour s'être occupée de moi comme un fils. Merci à Bernard, pour m'avoir
conseillé et guidé, sans qui je n'aurais jamais fait d'études d'ingénieur. Merci
à ma grand mère, pour sa tendresse et son amour.

% Dikran, Papy
Mes derniers remerciements vont à mon oncle Dikran et mon grand père René, qui
ne m'auront malheureusement pas vu finir cette thèse. Dikran, j'admirais ta
détermination et ta gentillesse. Papy, tu es pour moi le plus bel exemple de
réussite et d'humanité. Vous me manquez tous les jours.
