\chapter*{French summary}
\addcontentsline{toc}{chapter}{French summary}

Le cancer est l'une des principales causes de mortalité dans le monde,
représentant près de 10 millions de décès en 2020. Selon l'Organisation mondiale
de la santé, une personne sur cinq dans le monde développe un cancer au cours de
sa vie. Les développements importants des traitements oncologiques observés ces
dernières années ont amélioré les résultats pour les patients atteints de
cancer. Bien que ces progrès aient un impact positif, ils ont augmenté la
complexité de la prestation des soins. Pour faire face aux défis posés par cette
complexité, des parcours de soins ont été introduits. Dans la littérature, les
parcours de soins ont été définis comme « une intervention complexe pour la
prise de décision mutuelle et l'organisation des processus de soins pour un
groupe bien défini de patients pendant une période bien définie ». Un parcours
de soins vise à renforcer la qualité des soins en améliorant les résultats des
patients, en augmentant leur satisfaction et en optimisant l'utilisation des
ressources. La littérature fait état de multiples preuves de disparités dans les
parcours de santé et de soins, dont certaines sont dues à des facteurs externes
tels que le statut socio-économique ou le lieu de résidence. Par exemple, le
statut socioéconomique, reflété par le revenu, l'éducation ou la profession,
exacerbe les problèmes de santé, y compris le cancer.

En France, l'Institut
national du cancer (INCA) est l'agence d'État pour l'expertise sanitaire et
scientifique en cancérologie, chargée de coordonner les actions de lutte contre
le cancer. Depuis 2003, l'INCA produit des rapports contenant des
recommandations nationales et des mesures visant à mobiliser les acteurs de
santé publique autour de la prévention, du dépistage, de l'organisation des
soins, de la recherche, du soutien aux patients et à leurs familles, et de
l'après-cancer. À ce jour, trois plans cancer ont été publiés et le dernier
couvrait la période 2014-2019. Ce plan est largement focalisé sur les inégalités
de prise en charge en oncologie, avec pour objectifs d'accroître les
connaissances sur cette question et de lutter contre ce problème par des
interventions concrètes.

Les données de vie réelle des patients représentent un
volume d'informations sans précédent, actuellement sous-exploité. En
particulier, en France, la sécurité sociale génère une grande base de données
structurée à des fins administratives : le Système National des Données de Santé
(SNDS). Le SNDS rassemble des données administratives complètes et actualisées
sur 98\% de la population française. L'exploitation du SNDS, à des fins de
recherche, est une opportunité exceptionnelle d'élargir le champ de la recherche
à l'amélioration des parcours de soins.

L'objectif de ce travail est d'exploiter les données de vie réelles des patients
pour fournir des mesures et des outils permettant de lutter contre les
disparités dans les parcours de soins en oncologie, en France. Nous avons choisi
d'aborder en les disparités géographiques et socio-démographiques, et nous ne
nous sommes pas concentrés sur un site de cancer spécifique. La principale
source de données utilisée a été la base de données du PMSI, pour accéder aux
données des hôpitaux et étudier les parcours de soins des patients. Nous avons
limité l'analyse à l'année 2018, et n'avons pas étudié l'impact de la pandémie
de COVID dans les parcours de soins. Chaque métrique et outil que nous avons
développé au cours de cette thèse pourra être réutilisé dans d'autres travaux de
recherche. Nous avons tout d'abord proposé une caractérisation de chaque centre
de soins en France en termes de spécialisation oncologique. Ce label oncologique
aidera les médecins, les patients, les chercheurs ou les professionnels de la
santé publique à mieux évaluer les hôpitaux et leur répartition spatiale dans le
pays. Deuxièmement, nous avons calculé un score d'accessibilité à l'oncologie,
pour identifier les zones où les hôpitaux spécialisés en oncologie sont rares.
Troisièmement, nous avons proposé un algorithme d'optimisation pour cibler les
hôpitaux qui devraient être développés en priorité pour améliorer cette
accessibilité. Quatrièmement, nous avons étudié les déplacements des patients
entre leur commune de résidence et les hôpitaux qu'ils visitent. Nous avons
développé un indice de la charge de déplacement pour mesurer non seulement le
déplacement en tant que distance, mais aussi en tant que combinaison de la
distance, de la durée et de la sinuosité de la route. Nous avons également
estimé l'empreinte carbone des déplacements de ces patients et simulé un
scénario dans lequel chaque patient se rendrait au centre spécialisé le plus
proche. Nous pensons qu'une plus grande transparence dans les soins oncologiques
pourrait bénéficier aux patients et les aider, ainsi que leur médecin, à trouver
l'hôpital le plus adapté situé à une distance raisonnable. Ainsi, nous avons
construit une application web qui répertorie toutes les caractéristiques des
hôpitaux, à la fois à destination des patients et des médecins. Enfin, nous
avons développé un algorithme d'allocation basé sur le transport optimal pour
diriger les patients vers un hôpital proche et adapté. Cependant, nous n'avons
testé ce modèle que sur des données synthétiques, des recherches supplémentaires
sont nécessaires pour l'appliquer à des données réelles de parcours de soins.
